let title = 'Информатика №1';
let questionCount = 30;
let timeValue = 20;
let answerMixing = false;
let deadLine = false;

document.getElementById('quizTitle').textContent = title;
document.getElementById('quizTitle2').textContent = title;
document.getElementById('questionsCount').textContent = questionCount;
if (answerMixing = false) {
    document.getElementById('answerMixMode').textContent = 'Өшірілген';
} else {
    document.getElementById('answerMixMode').textContent = 'Қосулы';
};
document.getElementById('answerTime').textContent = timeValue+' с.';


let questions = [
    {
        numb: 1,
        question: "Жалпы желіге қашықтықтағы компьютерлер немесе жергілікті желілер біріктірілсе онда мұндай құрылымды қалай атайды?",
        answer: "Территориялық желі",
        options: [
            "Жалпы жел", 
            "Жергілікті желі", 
            "Жергілікті пошта", 
            "Территориялық желі"
        ]
    },{
        numb: 2,
        question: "Компьютерлік сынып басқа мектептің компьютерлік сыныбымен байланысқан болса, онда желіге қосылған барлықкомпьютерлерді көру үшін қандай белгішені пайдалану керек",
        answer: "корзина",
        options: [
            "Вся сеть", 
            "Менің компьютерім",
            "Менің компьютерім", 
            "корзина"
        ]
    },{
        numb: 3,
        question: "Кең тараған деректер қоймасын басқару жүйесі:",
        answer: "MS Access",
        options: [
            "MS Access", 
            "MS Excel", 
            "MS Front Page"
        ]
    },{
        numb: 4,
        question: "Топология дегеніміз",
        answer: "Желіде сым арқылы біріктірілетін схемаларды идентификация жасайды",
        options: [
            "Коммутатормен сигналдарға жіберілетін күшейткіштің қызметін орындайды",
            "Желіде сым арқылы біріктірілетін схемаларды идентификация жасайды",
            "Берілген адрес бойынша жеке пакеттерді алу үшін жауапкершілік жүктеледі",
            "Тізбектік немесе параллельдік порттар арқылы компьютерлерді байланыстыруға мүмкіндік береді және арнайы желілік адаптерлерді қажететпейді"
        ]
    },{
        numb: 5,
        question: "ТСP хаттамасыдегеніміз",
        answer: "Қызметтік ақпараттар құрамына енетін бастапқы хабарламаларды бірнеше пакеттерге бөліп жіберуді ұйымдасыруға негізделген хаттама",
        options: [
            "Қызметтік ақпараттар құрамына енетін бастапқы хабарламаларды бірнеше пакеттерге бөліп жіберуді ұйымдасыруға негізделген хаттама",
            "Интернетте жаңалықтармен пошта жұмысын ұйымдастыруға негізделген хаттама",
            "Сұхбаттасуды ұйымдастыру мен синхронизация жасау",
            "Берілген адрес бойынша жеке пакеттерді алу үшін жауапкершілік жүктеледі"
        ]
    },{
        numb: 6,
        question: "Хаттама бөлінеді:",
        answer: "Базалық, қолданбалы",
        options: [
            "Браузерлер, серверлер",
            "Домендік жүйе, аймақтық",
            "Базалық, қолданбалы",
            "Қолданбалы хаттама, домендік жүйе"
        ]
    },{
        numb: 7,
        question: "Компьютерлік желіге сипаттама бер:",
        answer: "Компьютерлік желі - түрлі ресурстарда бір-бірімен тізбектей жалғанған компьютерлерді бірігіп қолдануға мүмкіндік беретін компьютерлер тобы",
        options: [
            "Компьютерлік желі - бірнеше ұқсас амалдарды қолдануға негізделген бірнеше компьютерлер",
            "Міндетті түрде сервердің бар болуы",
            "Бір-бірімен тікелей жалғанған компьютерлер",
            "Компьютерлік желі - түрлі ресурстарда бір-бірімен тізбектей жалғанған компьютерлерді бірігіп қолдануға мүмкіндік беретін компьютерлер тобы"
        ]
    },{
        numb: 8,
        question: "Желілік принтерге қосылу үшін...",
        answer: "Пуск -> Настройка -> Принтеры -> Установка принтера -> шебер нұсқауын орындау",
        options: [
            "Пуск -> Настройка -> Принтеры",
            "Пуск -> Настройка -> Принтеры -> шебер нұсқауын орындау",
            "Пуск -> Настройка -> Принтеры -> Установка принтера -> шебер нұсқауын орындау",
            "Пуск -> Настройка -> Установка принтера"
        ]
    },{
        numb: 9,
        question: "Жалпы мағынадағы «деректер қоймасы» термині:",
        answer: "белгілі бір нышандарына байланысты біріккен ақпараттық кез келген жиыны",
        options: [
            "жинақтау кестесінің көмегімен іске асырылады",
            "ақпараттың жылдам ізделуі",
            "белгілі бір нышандарына байланысты біріккен ақпараттық кез келген жиыны"
        ]
    },{
        numb: 10,
        question: "Желілік деңгей  (жергілікті желідегі):",
        answer: "желіаралық өзара әрекеттесу үшін қолданылады; мағынасыз маршрутизация",
        options: [
            "желіаралық өзара әрекеттесу үшін қолданылады",
            "маршрутизация принципі",
            "желіаралық өзара әрекеттесу үшін қолданылады; мағынасыз маршрутизация",
            "кездейсоқ өту"
        ]
    },{
        numb: 11,
        question: "Деректер қоймасының негізгі белгісі:",
        answer: "ондағы ақпараттың жылдам ізделуі",
        options: [
            "кесте көмегімен іске асырылады",
            "ондағы ақпараттың жылдам ізделуі",
            "тек компьютерлерге қатысты қолданылады"
        ]
    },{
        numb: 12,
        question: "Түрлі желідегі абоненттер арасындағы байланысты қамтамасыз ету міндеті",
        answer: "Көпір",
        options: [
            "Көпір",
            "Маршрутизатор",
            "Шлюз",
            "Қайталағыш"
        ]
    },{
        numb: 13,
        question: "Дүние жүзі бойынша таратылған желілер",
        answer: "Жалпы желі",
        options: [
            "Жергілікті пошта",
            "Жергілікті желі",
            "Территориялық желі ",
            "Жалпы желі"
        ]
    },{
        numb: 14,
        question: "Электрондық пошта ағылшынша қысқартылып жазылуы",
        answer: "E-mail",
        options: [
            "mail",
            "E-mail",
            "E - ml",
            "E - mail.ru"
        ]
    },{
        numb: 15,
        question: "Әртүрлі ресурстарды бірігіп пайдалану үшін бір бірімен жалғастырылған компьютерлер тобы",
        answer: "Компьютерлік желі",
        options: [
            "Жалпы желі",
            "Жергілікті пошта",
            "Жергілікті желі",
            "Компьютерлік желі"
        ]
    },{
        numb: 16,
        question: "Мыналардың қайсысы ОЖ-лер болып табылады?",
        answer: "MS DOS, UNIX, Windows 7, Windows XP",
        options: [
            "MS DOS, UNIX, Windows 7, Windows XP",
            "MS Excel, Windows Paint, WordArt",
            "Блокнот, Калькулятор,WordPad, MS OFFICE"
        ]
    },{
        numb: 17,
        question: "Жүйелік программалардың ішіндегі негізгісі:",
        answer: "ОЖ-лер",
        options: [
            "утилиталар",
            "драйверлер",
            "ОЖ-лер"
        ]
    },{
        numb: 18,
        question: "Байланыс деңгейі дегеніміз",
        answer: "Ақпаратты жіберуді қамтамасыз ету",
        options: [
            "Сұхбаттасуды ұйымдастыру мен синхронизация жасау",
            "Желі бөліктерін біріктіруге негізделген ақпаратты тасымалдаушылар конфигурациясы",
            "Ақпаратты түрлендіру",
            "Ақпаратты жіберуді қамтамасыз ету"
        ]
    },{
        numb: 19,
        question: "Көзбен экран арасындағы арақашықтық:",
        answer: "60-70см",
        options: [
            "40-50см",
            "50-60см",
            "60-70см"
        ]
    },{
        numb: 20,
        question: "Желілік деңгей:",
        answer: "Желі бөліктерін біріктіруге негізделген ақпаратты тасымалдаушылар конфигурациясы",
        options: [
            "Операциялық ортаны баптау",
            "Ақпаратты жіберуді қамтамасыз ету",
            "Желі бөліктерін біріктіруге негізделген ақпаратты тасымалдаушылар конфигурациясы",
            "Физикалық тасымалдаушы арқылы биттік ақпаратты жіберу"
        ]
    },{
        numb: 21,
        question: "Компьютермен жұмыс істегенде көзде шамадан тыс күш түсірмеу үшін не істеу керек?",
        answer: "көзге арналаған гимнастиканы әрбір - 15 минут сайын жасап отыру",
        options: [
            "арасында мониторды өшіріп отыру",
            "қолға арналған гимнастиканы әрбір 2 сағат сайын жасау",
            "көзге арналаған гимнастиканы әрбір - 15 минут сайын жасап отыру",
            "төрт сағаттан артық үздіксіз жұмыс істемеу"
        ]
    },{
        numb: 22,
        question: "Ең белгілі және қол жететін жалпы желі",
        answer: "Интернет",
        options: [
            "Интернет",
            "Жергілікті пошта",
            "Территориялық желі",
            "Жергілікті желі"
        ]
    },{
        numb: 23,
        question: "Интернет өз тарихын қандай компьютерлік желіден бастайды?",
        answer: "Arpanet желісі",
        options: [
            "Жергілікті пошта",
            "Жергілікті желі",
            "Internet желі",
            "Arpanet желісі"
        ]
    },{
        numb: 24,
        question: "Компьютер желілерінің көмегімен хабар алмасу жүйесі",
        answer: "Электрондық пошта",
        options: [
            "Хаталмасу",
            "Электрондық пошта",
            "Жергілікті желі",
            "Жергіліктіпошта"
        ]
    },{
        numb: 25,
        question: "Жасанды интеллект -",
        answer:  "модель мен тиісті бағдарламалық құралдар жасайтын, ЭЕМ көмегімен семантикаға жүгіну талап етілетін үдерісте есептеу сипатындағы емес шығармашылық міндеттерді шешуге мүмкіндік беретін ғылыми-зерттеу бағыты",
        options: [
            "модель мен тиісті бағдарламалық құралдар жасайтын, ЭЕМ көмегімен семантикаға жүгіну талап етілетін үдерісте есептеу сипатындағы емес шығармашылық міндеттерді шешуге мүмкіндік беретін ғылыми-зерттеу бағыты",
            "білімдерді беру және қалыптастыру саласында зерттеулермен, оларды өңдеу және қолданумен айналысады.",
            "әртүрлі салалардан білімді анықтауға, жинауға және түзетуге, осы білімдердің негізінде белгілі бір жағдайларда, барынша тиімді болып есептелетін шешімдерді қалыптастыруға мүмкіндік береді."
        ]
    },{
        numb: 26,
        question: "Өріс дегеніміз не?",
        answer: "кестенің бағаны",
        options: [
            "кестенің жолы",
            "жайпақ кестелер",
            "кестенің бағаны" 
        ]
    },{
        numb: 27,
        question: "Деректер қоймасының ішіндегі ең көп тарағаны:",
        answer: "реляциялық ДҚ",
        options: [
            "иерархиялық ДҚ",
            "реляциялық ДҚ",
            "желілік ДҚ"
        ]
    },{
        numb: 28,
        question: "IP хаттамасы дегеніміз -",
        answer: "Берілген адрес бойынша жеке пакеттерді алу үшін жауапкершілік жүктеледі",
        options: [
            "Берілген адрес бойынша жеке пакеттерді алу үшін жауапкершілік жүктеледі",
            "Сұхбаттасуды ұйымдастыру мен синхронизация жасау",
            "Интернетте жаңалықтар мен пошта жұмысын ұйымдастыруға негізделген хаттама",
            "Жаңалықтар тобының менеджері"
        ]
    },{
        numb: 29,
        question: "Деректер қоймасында алғашқы деректерді жинақтау:",
        answer: "бірнеше өрістер арқылы жүзеге асырылады",
        options: [
            "бірнеше өрістер арқылы жүзеге асырылады",
            "кесте көмегімен іске асырылады",
            "компьютерлерге қатысты қолданылады"
        ]
    },{
        numb: 30,
        question: "Шағын жергілікті желілерде қандай деңгейде қатынау қолданылады?",
        answer: "Қор деңгейі",
        options: [
            "Қор деңгейі",
            "Диск деңгейінде",
            "Жергілікті пошта",
            "Пайдаланушы деңгейі"
        ]
    },
];